\chapter{Обеспечение качества разработки программного продукта} \label{ch:ch5}

Потребителем разработки, которая ведётся в рамках выполнения ВКР, являются научные сотрудники и задействованные в научной работе студенты кафедры АПУ. Данная ВКР является частью большого проекта по созданию отечественного сопроцессора для обработки изображений, и ряд выводов и практических результатов будут использованы в дальнейших разработках и научных исследованиях.

В рамках данной работы разрабатывается по сути два продукта:
\begin{enumerate}
\item Программная библиотека, содержащая деблокирующий фильтр для видео-кодека H.264, разработанная и оптимизированная для архитектуры MIPS64 Release 6.
\item Описание метода сбора и обработки метрик (профилирование) при моделировании программного продукта на эмуляторе архитектуры.
\end{enumerate}

Первый продукт не является основным результатом работы, а скорее вспомогательным, на котором демонстрируются методы и принципы сбора метрик при эмулировании. Таким образом, эти два продукта взаимосвязаны, а значит помимо индивидуальных требований к качеству каждого продукта в отдельности, необходимо так же определить требования, обеспечивающие их желательное взаимодействие.

Метод определения требований к описанным продуктам следующий: формулируются потребности конечных пользователей разработки, затем определяются требования таким образом, чтобы продукт, удовлетворяющий им, полностью соответствовал потребностям конечных пользователей.

Так как конечными потребителями данного продукта являются научные сотрудники и студенты, формулируются следующие их потребности в данном продукте:

\begin{itemize}
\item Потребность изучать и видоизменять исходный код
\item Потребность быстро интегрировать продукт в любой уже действующий кодек
\item Потребность в профилировании любого программного продукта при эмулировании архитектуры
\end{itemize}

\section{Требования к программной библиотеке}
Программная библиотека для внешнего пользователя представляется набором интерфейсов, через которые происходит подача параметров работы, исходных данных и получения результатов работы той или иной функции библиотеки. Однако, разработанная в рамках ВКР библиотека публикуется под лицензией GNU GPL v.3, что означает, что библиотека публикуется не как (не только как) <<чёрный ящик>>, описанный лишь интерфейсами, скомпилированная версия библиотека обязательно распространяется (поставляется заказчику) вместе с исходными кодами или даётся явное указание, как можно получить исходные коды (например, написав письмо по определённому адресу). Данная лицензия так же накладывает на конечного пользователя ограничение, называемое копилефт (copyleft), которое требует, что любые модификации или продукты, сделанные на основе этой библиотеки, так же должны распространяться на условиях лицензии GNU GPL v.3, и любой пользователь имеет право запросить исходные коды, основанные на оригинальной библиотеке.

С учётом сказанного, к реализованной библиотеке предъявляются требования, описанные в последующих подпунктах.

\subsection{Требования к соблюдению стандарта}
Разработанная библиотека реализует деблокирующий фильтр \cite{deblocking-filter} для устранения блочности в процессе кодирования/декодирования видео. Данный фильтр подробно описан в стандарте H.264 \cite{H264}.

Требуется, чтобы фильтр соответствовал стандарту~--- выполнял в точности описанные операции в точно описанных случаях, реагировал на входные параметры в точности как это описано. Для проверки выполнения данного требования, были проведены следующие мероприятия:
\begin{itemize}
\item Помимо оптимизированного под определённую архитектуру фильтра, была написана референсная модель, которая в точности повторяет описание фильтра в стандарте. В процессе тестирования на референсную модель и в оптимизированный фильтр подавался одинаковый набор данных, результат сверялся.
\item Для генерации тестовых наборов данных и для поверки референсной модели, разработанный фильтр был встроен в открытую реализацию кодека H.264, выпущенную компанией Cisco \cite{openh264}. Исходный код данного кодека уже содержит в себе набор тестов для тестирования деблокирующего фильтра. Тестирование фильтра подробно описано в подразделе \ref{filter-testing}.
\end{itemize}

\subsection{Требования к совместимости интерфейсов}
Разработанный программный продукт не подразумевает его самостоятельную работу, он разрабатывался как элемент большой системы кодирования/декодирования видео по стандарту H.264 \cite{H264}. Соответственно, необходимо разработать максимально гибкий интерфейс функций, позволяющий быстро адаптировать и интегрировать его в любую систему.

Для удовлетворения данного требования, были разработаны интерфейсы, включающие в себя все необходимые параметры, входные и выходные буферы, используя стандартные типы данных, без использования дополнительных структур данных или специальных типов. Накладываются лишь ограничения на тип входного-выходного буфера - под каждую компоненту пикселя отводится один байт. Элементы во входных данных могут быть расположены с разным горизонтальным и вертикальным шагом, эти параметры передаются в интерфейсные функции. С разработанными интерфейсами можно ознакомиться в приложении \ref{app:A}, в файлах \textbf{deblock\_c.h} и \textbf{deblock\_msa.h}.

В рамках ВКР, разработанный фильтр был без проблем включён в состав двух основных открытых реализаций стандарта H.264: openh264 \cite{openh264} от компании Cisco и x264 \cite{x264}~-- кодек, разрабатываемый на добровольных началах энтузиастами СПО и некоммерческой организацией VideoLAN.

\subsection{Требования к оптимизированной версии фильтра}
Оптимизированная версия фильтра разрабатывается с использованием расширения MSA, и основная цель данной разработки - значительный прирост производительности, ускорение работы фильтра. По ряду оценок \cite{deblocking-filter}, деблокирующий фильтр ответственен почти за треть всей вычислительной сложности декодера стандарта H.264, и ускорение его работы даже в полтора раза может существенно поднять производительность всей системы обработки видео.

В рамках второй части разрабатываемого продукта, формируются и анализируются различные метрики, прямо или косвенно указывающие на производительность исследуемого программного продукта. В данный момент это единственный доступный способ быстро оценить скорость и эффективность работы деблокирующего фильтра, т.к. его работа происходит на эмулируемой архитектуре MIPS, а не на реальной, следовательно, простая оценка времени обработки например большого видео-файла не является надёжной, и даже в одинаковых условиях, при повторении эксперимента всегда будет значительно отличаться.

По этой причине, оценка производительности будет осуществляться на основе метрик, описанных в разделе \ref{ch:ch4}. Чтобы можно было сделать выводы о некотором приросте производительности, необходимо иметь некоторые базовые метрики, снятые с неоптимизированной версии алгоритма (которая была разработана для поверки оптимизированной).

Таким образом, требование к производительности формулируется следующим образом: метрики, снятые с оптимизированной версии алгоритма должны показывать лучшие результаты (для каждой метрики понятия <<лучше>> и <<худше>> индивидуальны), чем те же метрики снятые с референсной неоптимизированной модели в одинаковых условиях.

\subsection{Требования к понятности}
Понятность~--- характеристика отражающая легкость понимания системы на всех ее уровнях, влияет на эффективность модификаций и возможность возникновения дефектов.

Основным способом для улучшения понятности является декомпозиция системы до набора небольших классов. Такая же структура должна быть создана на уровне файлов с исходным кодом (на каждый класс свой файл). На уровне конструкций и операторов языка программирования негативное влияние на понятность оказывают: <<хитрый>> код, глубокая вложенность, длинные методы.

Чтобы оценить соответствие этой характеристики заданному критерию, можно попросить группу программистов за ограниченное время разобраться в предназначении системы в целом и ее частей. Анализ ответов может указать на проблемы с понятностью.

\subsection{Требования к удобочитаемости кода}
Бо́льшую часть работы программиста занимает чтение исходного кода. Для повышения эффективности этого процесса на уровне организации или сообщества вводятся стандарты кодирования и автоматические тесты на соответствие стандартам, которые позволяют не отвлекаться при работе на несущественные детали.

В данной работе автор придерживался т.н. linux-style стиля оформления кода, применяемого в исходном коде ядра GNU/Linux. Автоматические тестеры не использовались, т.к. среда разработки GNU Emacs самостоятельно форматирует код, позволяя программисту сосредотачиваться на содержании.


\section{Требования к описанию метода сбора и обработки метрик}
Данная часть результата ВКР не представляет собой конкретный продукт, как например программа или чертёж двигателя, а скорее является набором инженерно-технических рекомендаций, знанием, изложенным в письменной форме.

Научной группой под руководством \candidateTech  Д.И. Каплуна на кафедре АПУ были придуманы ряд метрик, которые можно снимать в процессе эмулирования работы процессорной архитектуры в эмуляторе QEMU. Были внесены некоторые изменения в исходный код QEMU, которые собирают информацию о выполняемых инструкциях, обращениях к памяти и т.п. и записывают в лог-файл в процессе работы эмулятора. После окончания работы, скрипт на языке Python разбирает этот файл, подсчитывает нужные метрики и представляет результат в виде текстового файла, содержащего отчёт.

\subsection{Требования к достоверности}
В первую очередь, необходимо, чтобы данные метрики отражали реальную картину происходящего при исполнении программ в эмуляторе процессорной архитектуры.

Данное требование удовлетворяется тем, что:

\begin{itemize}
\item Изменения в QEMU гарантируют, что в лог-файл записываются все процессорные события и исключения.
\item Скрипт на языке Python правильно подсчитывает события, разбирая лог-файл.
\item При одинаковых условиях, система собирает одинаковые метрики (допускаются небольшие колебания в подсчёте предсказаний ветвления).  
\end{itemize}

\subsection{Требования к переносимости}
Требуется, чтобы сбор метрик можно было использовать при исследовании любого программного продукта, написанного и скомпилированного под архитектуру MIPS64 Release 6.

Данное требование удовлетворяется автоматически, потому как система сбора метрик изначально разрабатывалась как инструмент исследования, без привязки к какой-то конкретной исполняемой программе. Изменения, внесённые в QEMU, собирают информацию при использовании ISA (стандартная архитектура инструкций) и MSA (набор векторных инструкций). Не гарантируется, что при выходе за рамки этих наборов инструкций, например при использовании специфичных сопроцессоров, будет собираться полная картина метрик. Так же не гарантируется работа вне архитектуры MIPS64 Release 6.

Отдельно стоит заметить, что данная система сбора метрик разрабатывалась как исследовательский инструмент для научных нужд кафедры АПУ. Научная группа, разрабатывающая эту систему, не гарантирует сторонним потребителям никаких результатов, и снимает с себя любую ответственность, связанную с использованием видоизменённого эмулятора QEMU, скрипта-дешифровщика или данных результатов.